---
title: "Семинар 1. Теоретико-игровые методы поддержки принятия решений. Поиск решения с применением дерева решений"
block: "Теория принятия решений (семинары)"
order: 1

---

## Теория принятия решений
#### Семинар 1. Теоретико-игровые методы поддержки принятия решений. Поиск решения с применением дерева решений.
#### 26 февраля 2021 года

---

### План занятия

1. Основные определения  <!-- .element: class="fragment" -->
2. Классификация игровых моделей  <!-- .element: class="fragment" -->
3. Антогонистическая игра  <!-- .element: class="fragment" -->
4. Поиск решения на дереве решений  <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Почему теория игр?

Теория игр обладает аппаратом, в рамках которого можно формализовать многие проблемы, которые появляются в рамках ТПР. 

В теории игр есть большое количество методов для решения этих формальных задач. 

---

### Основные определения

Игрой (теоретико-игровой моделью) называется упрощённая формализованная модель конфликтной ситуации, а конфликтующие стороны называются игроками.

Ситуация называется конфликтной, если в ней сталкиваются интересы двух или более сторон, преследующих различные (в частном случае противоположные) цели. <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Основные определения

Однократный розыгрыш игры от начала и до конца называется партией игры. 

Результатом партии являются платежи (выигрыши или проигрыши игроков).  <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Основные определения

Ходы могут быть личными или случайными. 

Личный ход – ход, при котором игрок осуществляет сознательный выбор.   <!-- .element: class="fragment" -->

Случайный ход – ход, выбор варианта в котором осуществляется некоторым механизмом случайного выбора (бросание монеты, кости и т. п.).  <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Основные определения

Игра, в которой есть и личные и случайные ходы - стратегическая.

Игра, в которой есть только случайные ходы - азартная.

---

### Основные определения

Задачей теории игр является нахождение оптимальных стратегий игроков.

Выиращная стратегия - это набор правил, обеспечивающих максимизацию выигрыша или минимизацию проигрыша игрока в стратегических играх. <!-- .element: class="fragment" -->

Множество стратегий игрока должно быть полным (всеобъемлющим), т.е. определять выбор игрока в любой возможной ситуации игры.  <!-- .element: class="fragment" -->

Чисто азартные игры относятся к компетенции теории вероятностей и математической статистики.  <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Основные определения

__Стратегическая игра n лиц (сторон)__ может быть задана набором ${A_1, \dots, A_n, H(A_1, \dots, A_n)}$, где – $A_i$, $i = 1, \dots, n$, – стратегия $i$ го игрока, `$H$` – платёж игры, т.е. выигрыши (или проигрыши) игроков.

---

### Классификация игровых моделей

В зависимости от дискретности или непрерывности пространства состояний.

<div id="left" class="fragment">
Дискретные:

* Конечные
* Бесконечные

</div>
<div id="right" class="fragment">
Непрерывные
</div>

---

### Классификация игровых моделей

В зависимости от числа участвующих в игре игроков.

<div id="left" class="fragment">
N-лиц:

* Коалиционные (кооперативные)
* Некоалиционные (некооперативные)

</div>
<div id="right" class="fragment">
2-х лиц:

* Антогонистические $H(A) = -H(B)$
* Неантогонистические $H(A) \ne -H(B)$

</div>


---

### Классификация игровых моделей

По информации у игроков:
* С полной информацией <!-- .element: class="fragment" -->
* С неполной информацией <!-- .element: class="fragment" -->

По сумме платежей:
* С нулевой суммой <!-- .element: class="fragment" -->
* С ненулевой суммой <!-- .element: class="fragment" -->

В зависимости от количества ходов партии:
* Одноходовые<!-- .element: class="fragment" -->
* Многоходовые <!-- .element: class="fragment" -->

---

### Примеры классификации

Крестики-нолики:

| Класс | Зачение |
|-------|---------|
| По пространтсву состояний | |
| По количеству участвующих |  |
| По информации | |
| По сумме | |
| По количеству ходов |  |

---

### Примеры классификации

Крестики-нолики:

| Класс | Зачение |
|-------|---------|
| По пространтсву состояний | Дискретное конечное |
| По количеству участвующих | Антагонистическая 2х лиц |
| По информации | С полной информацией |
| По сумме | С нулевой суммой |
| По количеству ходов | Многоходовая |

---

### Примеры классификации

Покер:

| Класс | Зачение |
|-------|---------|
| По пространтсву состояний | |
| По количеству участвующих |  |
| По информации | |
| По сумме | |
| По количеству ходов |  |

---

### Примеры классификации

Покер:

| Класс | Зачение |
|-------|---------|
| По пространтсву состояний | Дискретное конечное |
| По количеству участвующих | Коалиционная N лиц |
| По информации | С неполной информацией |
| По сумме | С нулевой суммой |
| По количеству ходов | Многоходовая |

---

### Примеры классификации

Орёл-решка:

| Класс | Зачение |
|-------|---------|
| По пространтсву состояний | |
| По количеству участвующих |  |
| По информации | |
| По сумме | |
| По количеству ходов |  |

---

### Примеры классификации

Орёл-решка: это азартная игра, её надо рассматривать в статистике.

---

### Примеры классификации

Имеется два игрока – A, B.
* 1 ход (личный): игрок А выбирает одну из двух цифр – 1 или 2;
* 2 ход (случайный): бросается монета и если выпадает «герб» (Г), то игроку В сообщается о выборе игрока А, если выпадает «решетка» (Р), то не сообщается;
* 3 ход (личный): игрок В выбирает одну из двух цифр – 3 или 4.

Если сумма чисел чётная, то $B$ платит $A$, иначе $A$ платит $B$.

| Класс | Зачение |
|-------|---------|
| По пространтсву состояний | |
| По количеству участвующих |  |
| По информации | |
| По сумме | |
| По количеству ходов |  |

---

### Примеры классификации

Имеется два игрока – A, B.
* 1 ход (личный): игрок А выбирает одну из двух цифр – 1 или 2;
* 2 ход (случайный): бросается монета и если выпадает «герб» (Г), то игроку В сообщается о выборе игрока А, если выпадает «решетка» (Р), то не сообщается;
* 3 ход (личный): игрок В выбирает одну из двух цифр – 3 или 4.

Если сумма чисел чётная, то $B$ платит $A$, иначе $A$ платит $B$.

| Класс | Зачение |
|-------|---------|
| По пространтсву состояний | дискретная |
| По количеству участвующих | Антагонистическая 2х лиц |
| По информации | С неполной информацией |
| По сумме | С нулевой суммой |
| По количеству ходов | Многоходовая |

---

### Представление игры

Рассмотрим антагонистическую игру $G(n\times m)$, где у первого игрока $A$ имеется множество стратегий $\{A_i\}, i = 1, \dots, n$, а у второго игрока $B$ – множество стратегий $\{B_j}, j = 1, \dots, m$.

Игра может быть представлена как:
* Дерево игры
* Матрица платежей

---

### Матрица платежей

Для антагонистической игры двух игроков:

`$$
\begin{pmatrix}
a_{11} & a_{12} & \dots & a_{1m} \\
a_{21} & a_{22} & \dots & a_{2m} \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
a_{n1} & a_{n2} & \dots & a_{nm} \\
\end{pmatrix}$$`

Где $a_{ij}$ выигрышь игрока $A$, если игрок $A$ выбирает стратегию $i$, а игрок $B$ выибрает стратегию $j$. 

---

### Биматрица платежей

Для неантагонистической игры двух игроков:

`$$
\begin{pmatrix}
(a_{11}, b_{11}) & (a_{12}, b_{12}) & \dots & (a_{1m}, b_{1m}) \\
(a_{21}, b_{21}) & (a_{22}, b_{22}) & \dots & (a_{2m}, b_{2m}) \\
\vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
(a_{n1}, b_{n1}) & (a_{n2}, b_{n2}) & \dots & (a_{nm}, b_{nm}) \\
\end{pmatrix}$$`

Где $a_{ij}$ выигрышь игрока $A$, $b_{ij}$ выигришь игрока $B$, если игрок $A$ выбирает стратегию $i$, а игрок $B$ выибрает стратегию $j$.

---

### Класс информации

Классом информации $S$ называется множество вершин дерева, в которых игроку, делающему личный ход, доступна одна и та же информация.

Лемма: Для игры с неполной информацией имеется хотя бы один класс информации, содержащий две или более вершин. Соответственно для игры с полной информацией все классы информации содержат по одной вершине.<!-- .element: class="fragment" -->

---


### Пример дерева игры

Имеется два игрока – A, B.
* 1 ход (личный): игрок А выбирает одну из двух цифр – 1 или 2;
* 2 ход (случайный): бросается монета и если выпадает «герб» (Г), то игроку В сообщается о выборе игрока А, если выпадает «решетка» (Р), то не сообщается;
* 3 ход (личный): игрок В выбирает одну из двух цифр – 3 или 4.

Если сумма чисел чётная, то $B$ платит $A$, иначе $A$ платит $B$.

---

### Пример дерева игры

<img src="/images/tdp_26_02_2021_seminar/game_tree_1.svg" />

---

### Пример дерева игры

<img src="/images/tdp_26_02_2021_seminar/game_tree_2.svg" />

---

### Пример дерева игры

<img src="/images/tdp_26_02_2021_seminar/game_tree_3.svg" />


---

### Пример дерева игры

<img src="/images/tdp_26_02_2021_seminar/game_tree_4.svg" />

---

### Пример дерева игры

<img src="/images/tdp_26_02_2021_seminar/game_tree_5.svg" />

---

### Класс информации

Классом информации $S$ называется множество вершин дерева, в которых игроку, делающему личный ход, доступна одна и та же информация.

<img src="/images/tdp_26_02_2021_seminar/game_tree_5.svg" />

---

### Класс информации

<img src="/images/tdp_26_02_2021_seminar/game_tree_final.svg" />

---

### Поиск решения на дереве игры

Дерево игры может быть построено, используя известные методы полного перебора («в глубину», «в ширину», комбинированный) или сокращенного перебора, выполняемого с использованием некоторой оценочной функции (точной или приближенной, эвристической).

---

### Допустимые алгоритмы

Алгоритм поиска решения называется допустимым, если он оканчивает свою работу построением оптимального решения (оптимального пути к цели).

Пример: поиск в глубину (DFS) и в ширину (BFS).

---

### Оптимальные алгоритмы

Допустимый алгоритм поиска решения называется оптимальным, если он при поиске решения анализирует (раскрывает) минимальное число вершин.

Примеры: максимин и $\alpha$-$\beta$ отсечение.

